**武汉白云黄鹤BBS**全称“中国教育科研计算机网华中地区网络中心BBS武汉白云黄鹤站”，是[中国教育和科研计算机网](../Page/中国教育和科研计算机网.md "wikilink")(CERNET)中较早建立的[BBS站点之一](../Page/BBS.md "wikilink")。主机位于中国教育科研网(CERNET)华中地区网络中心(同时也是[华中科技大学网络中心](../Page/华中科技大学.md "wikilink"))。

## 简介

白云黄鹤BBS创建于1996年3月12日，1996年12月20日定站名为白云黄鹤并沿用至今。白云黄鹤语出唐代诗人[崔颢的诗作](../Page/崔颢.md "wikilink")《[黄鹤楼](../Page/黄鹤楼.md "wikilink")》：

白云黄鹤站初期也是CERNET的发展初期，由于信息传播方式的限制以及计算机和计算机网络的普及率不高，使其主要用户限于研究生，教师和外部用户。而2001年开始的华中科技大学校园网第三期工程推进了网络在本科学生中的普及，BBS的用户大规模增加。

由于白云黄鹤站对校内外舆论的重要影响逐渐为校方所发现，加之当时提倡的占领网络思想阵地的潮流影响，以及历次用户涉嫌发表政治性文章被安全机关约谈事件为校方所烦恼，华中科技大学校方从渗透BBS站务组开始，直至直接介入BBS管理。

2000年12月 校方介入BBS站务组人事安排和任免。

2001年－2002年间，关闭一部分政治性敏感的版面: 智者所思，海峡两岸等。

BBS最初由用户自发组织的站务管理逐渐变为华中科技大学校方的宣传和行政部门所主导。在站方与校方的多次冲突中，曾经遇到该站用户使用者的激烈抵抗，最后多以用户的妥协告终。

校方采用的实名制注册政策，使得白云黄鹤站变为一个高校内部信息系统的意味更为深刻。同时由于校方宣传部的直接管理，使其地位更加矮化，失去了原有的地区性网络中心的优势。

由于[大学扩招](../Page/大学扩招.md "wikilink")，为BBS带来了更多的新鲜血液，同时新一代学生教师的执教，推动了利用BBS进行教务，教学交流的功能，也使得白云黄鹤站在新的立意下继续运行下去。

## 外部链接

  - [基于web访问白云黄鹤BBS](http://bbs.whnet.edu.cn)
  - [基于telnet访问白云黄鹤BBS](telnet://bbs.whnet.edu.cn)
  - [CERNET华中地区网络中心](https://web.archive.org/web/20170712030002/http://www.whnet.edu.cn/)

## 参考资料

[Category:华中科技大学](../Category/华中科技大学.md "wikilink")
[Category:中国大学BBS](../Category/中国大学BBS.md "wikilink")
[Category:1996年中國建立](../Category/1996年中國建立.md "wikilink")